# Стартовые тезисы Истматики #

Начальная версия описания Истматики (1.1) от 20 июля 2017 года
+ правка 18 августа 2018 года

## Что такое Истматика? ##

Истматика - это организационно-аппаратно-программный комплекс для внесения в историю общества разумных прогрессирующих воздействий.

## Зачем нужна Истматика? ##

**Истматика - средство поиска действенных путей помощи таким объективным тенденциям общества, развитие которых даст шанс предотвратить надвигающуюся глобальную катастрофу и выйти на высший, собственно человеческий этап истории**

**Предварительные замечания**

Каждый новый этап развития материи осуществляется со все возрастающей самонаправляемостью на пути, который не имеет заранее заданного пункта назначения, но обретает его в движении, строит себя сам - все туже скручивающаяся спираль Истории.
В целом материя всегда обладает всеми своими атрибутами, существует во всех формах одновременно, но отдельные ее области находятся на разных этапах развития.
В бесконечном времени и пространстве то там, то здесь локальным областям материи удается подниматься выше по собственной логике развития, претерпевать превращения от низших форм к высшим.
Известно всего пять основных форм движения материи - механическая, физическая, химическая, биологическая, общественная.
Каждая следующая может существовать только на основании низших по отношению к ней форм, но высшая подчиняет себе низших, движется в конечном счете уже по собственной логике.
Каждая последующая форма - сложнее и в миллионы раз быстрее развивается, последняя - общественная - разумна (метрия изучает себя, чтобы преобразовывать себя целенаправленнее, а значит - развиваться максимально быстро).
Биологическая эволюция каждого из видов реагировала на развитие окружающей среды в течение сотен тысяч лет, а люди научились предвидеть самые быстротекущие явления дикой природы и быстро принимать упреждающие меры, не прогибаться под изменчивый мир, а изменять его в нужном направлении, сталкивая особым образом объективные явления при помощи коллективности и вещных орудий. Но это касалось только покорения низших форм движения - титаны и боги Олимпа были свергнуты со своих высот, но на трон взошел единый социальный Бог (позднее - Невидимая Рука Рынка).
До сих пор восхождение общества было возможно без "навигации", стихийно, с НЕОСОЗНАННОЙ и НЕ НАПРАВЛЕННОЙ СО ЗНАНИЕМ ДЕЛА ПО КОРОТКОМУ ПУТИ необходимостью.
Рабовладение без всякого проектирования сменило аграрные деспотии, ему на смену пришел феодализм, да и капитализм наступал под лозунгами "Свобода, равенство, братство!", а не "Любые жертвы ради капитала!", который и осуществился в действительности.

**Необходимость Истматики**

Столкнувшись с неизбежным явлением кризисов перепроизводства, которые достигли максимального накала в форме мировых войн, капитализм изобрел принцип непрерывного относительно равномерного самопожирания. Рынок постоянно очищается локальными войнами, терактами и затратами на рекламу от старой стоимости, для потребления которой массы рабочих объективно не могут иметь должных сумм денег (при том, что есть беженцы из "горячих точек", бездомные, голодающие, страдающие от отсутствия питьевой воды, тяжело больные люди, на помощь которым следовало бы направить "излишки"). Устремляя инвестиции только на те дела, которые быстро принесут максимальную прибыль и планомерно уничтожая ранее созданное, капитализм блокирует дальнейшее восхождение общества, зацикливает его.
Нам нужно научиться "устранять камни преткновения" из "механизма истории", и помогать достраиваться его "шестеренкам", чтобы он продолжил свой ход. Иными словами, сегодня основное противоречие капитализма (общественого характера производства и частной формы присвоения), порождающее целый букет социальных проблем, развилось до такой формы, когда должна начаться основная фаза его снятия (уничтожения с удержанием накопленной положительной составляющей и переходом общества на новый качественный уровень, на новые объективные принципы), но она требует разумного вмешательства сами участников процесса. Яблоня расцветает и затем дает плоды при том, что отдельные ее клетки всего лишь проявляют спонтанную ростовую активность согласно биологической программы, а "рост" человечества чтобы продолжиться, должен становиться все более осознанным (необходимо познавать объективные законы собственного развития и использовать их для сокращения пути этого развития со знанием дела).

## Что будет, если мы не научимся пробивать "ледовые заторы" истории при помощи Истматики? ##

Капитализм (уклад тотального товарного обмена с работой за средства выживания и с гонкой за капиталом) чтобы продолжать стабильно существовать, вынужденно блокирует внедрение полезных изобретений, в т.ч. экологических, разделяет народы новыми стенами, сжигает излишки стоимости в рекламе, в прочих бесполезных работах, в войнах и терактах.
Природные ресурсы для продолжения такого существования ограничены и ориентровочно подойдут к концу уже в текущем столетии, но объективные законы капитализма не позволяют предотвратить катастрофу.
Последствия каждый может наблюдать на острове Пасхи и в заброшенных городах Мезоамерики.
Итак, лбо люди, либо капитал - эту схватку и гонку на выживание называют Большой Переход.

## Как должна работать Истматика? ##

Истматика заключается в поиске в наличном бытии особенных общественных явлений и в их развитии, чтобы помочь Истории совершить скачки сквозь "кротовые норы" социального времени.
Детальнее - суть Истматики в том, чтобы разработать ряд алгоритмов, особым образом анализирующих социальную действительность
- первый алгоритм должен собирать и упорядочивать информацию об исторических событиях прошлого. Цель  поиска – информация о стихийных переходных периодах истории – от «восточных деспотий» к античности, от феодализма к капитализму;
- второй алгоритм должен на базе входных данных строить модели, содержащие характеристики объектов-участников переходных процессов на разных этапах перехода (например, экономические и надстроечные показатели «восточных деспотий» и окружающих их менее развитых социоров – «исторических резервов»);
- третий алгоритм должен выявить в ряде моделей существенно общие признаки ключевых тенденций, развившихся впоследствии в качественный социальный скачок, и приведших к появлению новых укладов, снимающих противоречия старых. На выходе должна получиться модель, описывающая в общих чертах «зерна будущего»;
- четвертый алгоритм должен собирать и упорядочивать информацию о текущих социальных процессах во всем мире;
- пятый алгоритм должен производить поиск социальных очагов с потенциально продуктивными противоречиями в массивах данных, предоставляемых четвертым алгоритмом;
- шестой алгоритм должен проверять противоречия, локализованные пятым алгоритмом, на степень соответствия модели «зерна будущего», ранее выданной третьим алгоритмом. При этом «зерно будущего»-кандидат проверяется на способность развиться в источник  радикального решения противоречия;
- седьмой алгоритм должен принимать на входе информацию об изменениях действительности, произошедших как результат деятельности сообщества, основанной на указаниях от шестого алгоритма, а на выходе давать поправки ко всем остальным шести алгоритмам. Например, шестой алгоритм обнаружил подающее надежды объективно существующее социальное явление. Участники сообщества определили, каким образом помочь развиться этому «зерну будущего» и начали осуществлять свой план. Седьмой алгоритм получает на вход информацию о последствиях данной деятельности (они могут быть ожидаемыми, неожиданными или отрицательными – «ничего не вышло»), и оказывает корректирующее воздействие на остальные звенья алгоритмического обеспечения Истматики. В результате определяются новые цели для поиска и разумного вмешательства, и цикл повторяется.

Решающий признак «зерна будущего» - приближает ли оно в своем развитии человечество к новому укладу, когда на первый план вместо производства вещей выходит «производство Человека», труд становится первой жизненной необходимостью, превращаясь из средства в цель жизни, свободное развитие каждого становится условием свободного развития всех.

![Инфографика спецификации Истматики (первое приближение)](images/histmatic_spec.png)

## К чему мы придем при помощи Истматики? ##

Истматика поможет развиться объективной исторической тенденции - на смену производству капитала - свободное развитие гуманного человечества через свободное всестороннее развитие каждого человека. Престав заботиться о гонке за деньгами и о вражде друг с другом по этому поводу, люди будут преследовать в первую очередь цель собственного и общего универсализма способностей.
Последствия - освобождение производства непосредственной полезности от оков законов капитала, предотвращение ресурсной, экологической и военной катастроф, способных уничтожить человечество.
Если раньше наша История шла следующим образом. Накопление противоречий -> прорыв плотины в форме вооруженных конфликтов, переворотов, то после Большого Перехода Истматика (т.е. целенаправленное непрерывное снятие противоречий) сделает ее шествие свободным. Истматика охватит все стороны жизни, соединив в себе некогда разошедшиеся в разные стороны воспитание, обучение, производственную практику, науку, лабораторные исследования, промышленное производство полезности, игру. Например, сейчас встает вопрос мирового языка. Пока что его лучше всего решать путем развития собственной мультиязычности, в которой основным языком пока что явно напрашивается английский (как язык науки, техники, программирования, торговли и международных политических и волонтерских дел). Есть также искусственный Эсперанто - с минимальным набором простых, хорошо продуманных правил. Эсперанто не может стать мировым языком, т.к. он практически "неживой", а жизнь требует непрерывной изменчивости языка. Английская грамматика формировалась стихийно, поэтому она не идеальна для быстрого освоения. Истматика поможет снять это противоречие - при помощи общедоступных интернет-сервисов втянуть существующие языки в процесс слияния в один общий язык, развивающийся по контуру действительных тенденций, без допущения излишних усложнений в его грамматике. 

![Инфографика граничных состояний Большого Перехода](images/great_transition_essence.jpg)

## Намечены ли какие-либо сроки по реализации данного проекта? ##

Сроки можно будет устанавливать для отдельных шагов только когда эти шаги будут определены. Прежде нужно от спецификации в первом приближении перейти к детализациям каждого из ее звеньев.
Эти и последующими этапами предлагается начать заниматься прямо сейчас и тратить на них как можно больше жизненного времени, потому что Истматика - необходимая часть решения проблемы дальнейшего существования и восхождения человечества.

## Где можно найти информацию, необходимую для старта разработки? ##

Материалы в помощь по разработке Истматики собираются в обсуждении по ссылке https://vk.com/topic-84566164_33599293. Предлагается пополнять этот список ссылками на новые источники, предложениями и собственными наработками.